[
  {
    "question":"আজ মঙ্গলবার । আমরা এখন কোথায় ? আমরা এখন পুরীতে । পুরী খুব সুন্দর । আমরা এখানে চার বন্ধু আছি – অভিষেক, আশিস, শৌনক আর অনুপম । আমরা সব কোলকাতার লোক । এখন সকাল ১১টা বাজে । আমাদের স্নান করার পরিকল্পনা আছে । কিন্তু আকাশে মেঘ । আর আমাদের হোটেলটা সমুদ্রতট থেকে দূরে । কিন্তু আমাদের কোন ছাতা নেই । তবে আমাদের হাতে সময় আছে । আমরা অপেক্ষা করতে রাজি আছি । সমুদ্রে স্নান করতে খুব মজা ।",
    "answer":"Today is Tuesday. Where are we now ? We are now in Puri. Puri is very beautiful. We are four friends here - Abhishek, Ashis, Shounak and Anupam. All of us are from Kolkata. It is now 11 o'clock in the morning. We have a plan to bathe. But there are clouds in the sky. And our hotel is far from the beach. But we have no umbrella. But we have time in our hand. We are ready to wait. It is much fun to take bath in the sea."
  },
  {
    "question":"কাল রাত্রে আমাদের ট্রেন ছিল । এটি ছিল একটি এক্সপ্রেস ট্রেন । এর নাম পুরী এক্সপ্রেস । ট্রেনে আমাদের সমস্যা হয়েছিল । ট্রেনে পানীয় জল ছিল না । আমাদের সঙ্গে রাত্রের খাবার ছিল । আমরা রাত্রের খাবার খেয়েছিলাম । আমাদের সঙ্গেও জল ছিল না । তবু আমরা মজাতে ছিলাম ।",
    "answer":"We had our train last night. It was an express train. Its name is Puri Express. We had problem in the train. There was no drinking water in the train. We had food for dinner with us. We had dinner. We had no water with us as well. In-spite of this it was fun for us."
  },
  {
    "question":"অভিষেক একজন ভালো ছাত্র । সে ডাক্তার হতে চায় । তার বাবা-মা গ্রামে থাকে । গ্রামটিতে কোন ডাক্তার নেই । সেজন্য সে একদিন ডাক্তার হবে এবং গ্রামে ফিরে যাবে । এটি কি একটি মহান লক্ষ্য নয় ? আশিস পড়াশোনায় খুব ভালো নয় । কিন্তু সে খুব ভালো গান করে । সে গিটারও ভালো বাজায় আর কিবোর্ড শিখতে চায় । আশিস বেশ গরীব, কিন্তু অভিষেক একজন ধনীর ছেলে । সে আশিসকে টাকা দিয়ে সাহায্য করে এবং ভবিষ্যতেও করবে । তুমি কি অভিষেকের মতো হতে চাও ?",
    "answer":"Abhishek is a good student. He wants to be a doctor. His parents live in village. There is no doctor in the village. For that one day he will be a doctor and will come back to village. Is it not a great aim ? Ashis is not very good at studies. But he sings very well. He also plays guitar well and wants to learn keyboard. Ashis is quite poor but Abhishek is son of a rich man. He helps Ashis with money and in the future he will help him as well. Do you want to be like Abhishek ?"
  },
  {
    "question":"শৌনক খুব মজার ছেলে । তাকে সবাই বোকা বলে কিন্তু সে বোকা নয় । সে বলে, 'আমি কিছুই হতে চাই না' । আমরা বলি, 'তাহলে তুই কি খাবি ?' । শৌনক বলে , 'হাওয়া' । সে খুব রোগা, ছোটোখাটো এবং খুব সরল মনের । সে কখনোও দুঃখিত থাকে না । সেজন্য সবাই তাকে ভালোবাসে । কিন্তু সে সবাইকে পছন্দ করে না । কাদের সে পছন্দ করে না ? সে অসৎ লোককে এবং রাগী শিক্ষককে পছন্দ করে না । এটা আমরা জানি ।",
    "answer":"Shounak is very funny boy. Everyone calls him fool but he is not a fool. He says, 'I want to be nothing'. We say, 'Then what will you eat ?'. He says, 'Air'. He is very thin, short and very simple minded. He is never sad. Everybody loves him for that. But he does not like all. Whom does he not like ? He does not like dishonest people and angry teachers. We know it."
  },
  {
    "question":"অনুপমের মামার বাড়ী বর্ধমানের একটি গ্রামে । সে আজ সকাল সাড়ে ন’টায় তার মামার বাড়ি এসেছে । মামার বাড়ি বেশ বড়ো কিন্তু পু্রোনো । বাড়ির পিছনে একটি ছোটো নদী বয়ে চলেছে । বাড়ির সামনে সবুজ মাঠ । মাঠের শেষে একটি মন্দির আছে । বাড়ির পাশে কিছু গাছ আর ডানদিকে একটি পুকুর । অনুপম বাড়ির ভিতরে ঢোকে । বাড়ির বাইরেটা খুব সুন্দর, আর ভিতরটাও তেমনই পরিষ্কার । বাড়ির ভিতরে আটখানা বড় বড় ঘর । প্রথম দুটো শোবার ঘরের মাঝখানে একটা পড়ার ঘর আছে । মামারা সবাই চাষি । এখন তারা মাঠে কাজ করছে । মামীরা রান্না করছে । বড়ো দুজন মামাতো ভাই স্কুলে গেছে  আর ছোটো দুজন মামাতো ভাই বাড়িতে খেলা করছে । তাদের মধ্যে একজন খুব মিষ্টি । মামীরা তাদের নিয়ে ব্যস্ত ।",
    "answer":"The house of maternal uncle of Anupam is in a village in Bardhaman. He has come to his maternal uncles' house today at half past nine. The uncles' house is quite big but old. A small river is flowing behind the house. A green field is in front of the house. There is a temple at the end of the field. There are some trees beside the house and a pond is on the right side of the house. Anupam enters the house. Outside of the house is very beautiful and inside of the house is also clean likewise. There are eight big rooms in the house. A study room is between two bedrooms. All maternal uncles are farmers. They are now working in the field. Maternal aunts are cooking. Two elder cousins have gone to school and two younger cousins are playing in the house. One of them is very sweet. The aunts are busy with them."
  },
  {
    "question":"একজন শিক্ষকের কর্তব্য কী ? প্রথমত, তার ভালো করে পড়ানো উচিৎ - এটাই তার প্রাথমিক কর্তব্য । এছাড়া তার চরিত্র ভালো হওয়া উচিৎ ।  আর একটি গুণ হল ধৈর্য । তিনি রাগীও হবেন না । পরিতোষবাবু এমনই একজন শিক্ষক । তিনি ছাত্রদের বলেন, 'প্রথমে একজন সুন্দর মানুষ হও । তাহলে সাফল্য তোমার কাছে চলে আসবে । এসো, আমরা ভালো হই এবং একটা সুন্দর সমাজ গড়ে তুলি' ।",
    "answer":"What is the duty of a teacher ? Firstly, he should teach well - it is his primary duty. Apart from of it his character should be good. Another virtue is patience. He will not be angry also. Paritoshbabu is such a teacher. He tells his students, 'Be a good man at first. Then success will come to you. Come, let us be good and make a beautiful society'."
  },
  {
    "question":"আমি ভালো ফুটবল খেলতে পারি । কিন্তু আমার কোন ফুটবল নেই । আমি বাবাকে বললাম, 'আমাকে একটি ফুটবল কিনে দিতে হবে' । বাবা বললেন, 'ঠিক আছে' । আমি খুব খুশী হলাম । বাবা আমাকে পরের দিন দোকান থেকে একটি ফুটবল কিনে দিলেন । এখন আমি বন্ধুদের সঙ্গে মাঠে খেলছি । কিন্ত আগের মতো ভালো খেলতে পারছি না । তাই আমার বেশী অনুশীলন করা উচিৎ । আমি একজন কোচের কাছে অনুশীলন করতে যাব । আশা করি, কয়েক মাস অনুশীলনের পর আমি একজন ভালো ফুটবলার হব । তোমরা এই ব্যাপারে কি বল ? আমি কি পারব ভালো ফুটবল খেলতে ?",
    "answer":"I can play football well. But I have no football. I said to my father, 'You have to buy and give me a football'. My father said, 'Alright'. I became very glad. Next day, my father bought a football from a shop and gave it to me. I am now playing with my friends in the field. But I am not being able to play well like before. So I should practise more now. I shall go to a coach to practise. I hope that I shall be a good footballer after practice for few months. What do you say about this matter ? Shall I be able to play football well ?"
  },
  {
    "question":"আমি মেলা থেকে একটা ভূত কিনেছিলাম । ভূতটি ছিল খুব আধুনিক । সে খুব ভালো গান গাইতে পারতো । তোমরা কি ভূতের গান শুনেছো ? সে আগে প্রতিদিন রক্ত খেত । এখন সে চিকেন চাউমিন খায়  । সে আমার কাছে একটা ফোন চেয়েছে । আমি তাকে অবশ্যই তা কিনে দেব । কিন্তু তার জন্য ওকে আমার একটা কাজ করে দিতে হবে । আমার বাড়ির পাশে আমগাছটির নীচের সাপটিকে ওকে মারতে হবে । সে কি কাজটি করতে পারবে না ? তাকে পারতেই হবে ।",
    "answer":"I bought a ghost from a fair. The ghost was very modern. He could sing very well. Have you heard ghost songs ? He used to drink blood everyday before. Now he takes chicken chowmein. He has wanted a phone from me. I shall definitely buy one for him. But for that he has to do one my work. He has to kill the snake under the mango tree beside my house. Can he not do the work ? He must do it."
  },
  {
    "question":"তোমরা আমায় বলো কে সবচেয়ে ভালো অধিনায়ক - সৌরভ না  ধোনি ? আমি বলি, ধোনির চেয়ে সৌরভ ভালো । তোমরা এটা বলবে কি ? ভেবে দ্যাখো তো, সৌরভ ভালো নয় কি ? টেস্ট ম্যাচে সৌরভ বেশি বুদ্ধিমান হতে পারে, কিন্তু একদিনের ম্যাচে সৌরভের চেয়ে ধোনি সফল নয় কি ? সৌরভ বিশ্বকাপ জিততে পারে নি, কিন্তু ধোনি বিশ্বকাপ জিতেছে । তাই তোমরা ধোনিকে বেশি ভালো অধিনায়ক বলতেই পারো ।",
    "answer":"Tell me who is the best captain - Sourav or Dhoni ? I say that Sourav is a better captain than Dhoni. Will you say this ? Just think, is not Sourav better ? Sourav may be more intelligent in test matches but is not Dhoni more successful than Sourav in one day matches ? Sourav could not win the world cup but Dhoni has won. So you may say that Dhoni is better captain."
  },
  {
    "question":"আমি সুন্দরবনের কাছে একটি গ্রামে থাকি । গ্রামটি আগে সুন্দরবনের অংশ ছিল । সুন্দরবনের আরো অনেক অংশ এখন গ্রামে পরিবর্তিত হচ্ছে এবং ভবিষ্যতেও হবে । এর ফলে সুন্দরবন ছোটো হয়ে যাচ্ছে এবং ভবিষ্যতে এই বনটি শেষ হয়ে যেতে পারে । আমরা সবাই কি এভাবে সুন্দরবনটাকে শেষ করে দেব ? না, কক্ষনো না । আমাদের এই বনটাকে বাঁচাতে হবে । এর জন্য আমাদের কঠোর পরিশ্রম করতে হবে । আমাদের মধ্যে কেউ কেউ কঠোর পরিশ্রম করতে চাইবেই না । কিন্তু এটা করা তাদের উচিৎ কি ? এসো, আমরা একসঙ্গে কাজ করি । সুন্দরবন আরও সুন্দর হয়ে উঠুক ।",
    "answer":"I live in a village near the Sundarbans. The village was the part of the Sundarbans before. Many other parts of the Sundarbans are changing into villages and will change in the future. As a result of it the Sundarbans is becoming smaller and in the future it may vanish. Will all of us finish the Sundarbans in this way ? No, never. We have to save this forest. We must work hard for it. Some of us will not want to work hard. But should they do it ? Come, let us work together. Let Sundarbans be more beautiful."
  }
]